<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Fast | Popstas]]></title>
  <link href="http://blog.popstas.ru/blog/categories/fast/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.popstas.ru/"/>
  <updated>2017-02-24T18:46:46+05:00</updated>
  <id>http://blog.popstas.ru/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Stanislav Popov]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[E.ggtimer: таймер в пару кликов в любом браузере]]></title>
    <link href="http://blog.popstas.ru/blog/2016/01/31/timer-in-browser-with-1-second-time-to-start/"/>
    <updated>2016-01-31T01:43:24+05:00</updated>
    <id>http://blog.popstas.ru/blog/2016/01/31/timer-in-browser-with-1-second-time-to-start</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Бывает, что надо вспомнить о чем-то в ближайшее время: выключить чайник, выйти к подъезду через 10 минут,
бросить заниматься фигней через полчаса - для таких вещей идеально подходит таймер. От таймера требуется только одно:
возможность установить его в течение 5 секунд. Недавно я нашел такой с такими плюсами:</p>

<ul>
<li>Настроить нужно один раз, после этого будет работать на всех системах, если включена синхронизация настроек браузера</li>
<li>Пользоваться легко</li>
</ul>


<p><img src="/images/2016-01/eggtimer.png"></p>

<!-- more -->


<p><a href="http://e.ggtimer.com">http://e.ggtimer.com</a> - с виду ничего особенного (так и есть), мне понравилась простота и задание времени через URL.
Какое-то время я пользовался им так: создал 2 таймера, на 5 и на 10 минут, сделал на них закладки на панель закладок.
Это не очень удобно по 2 причинам: на chrome мне жалко места на панели, а на firefox у меня панели закладок нет.</p>

<p>Выход такой: оба браузера поддерживают пользовательские поисковые системы, сделаем такие.</p>

<h3>Firefox</h3>

<ol>
<li>Добавить в закладки <a href="http://e.ggtimer.com/%smin">http://e.ggtimer.com/%smin</a></li>
<li>Находим эту закладку в списке и делаем ей Keyword: t</li>
</ol>


<h3>Chrome</h3>

<ol>
<li>Настройки - Настроить поисковые системы</li>
<li>Добавить систему <code>e.ggtimer</code> - <code>t</code> - <code>http://e.ggtimer.com/%smin</code></li>
</ol>


<p>После этого таймер на 5 минут ставится так:</p>

<ol>
<li>Выбираем любой браузер</li>
<li>Ставим фокус на поисковую строку (<code>F6</code> / <code>Ctrl+L</code>)</li>
<li>Пишем <code>t 5</code>, <code>Enter</code></li>
</ol>


<p>На самом деле в Firefox не синхронизируется Keyword закладок, придется прописывать на каждой системе.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Быстрое обновление PhpStorm EAP на Mac OS через Bash]]></title>
    <link href="http://blog.popstas.ru/blog/2016/01/17/automacic-update-phpstorm-eap-on-mac-os/"/>
    <updated>2016-01-17T07:50:17+05:00</updated>
    <id>http://blog.popstas.ru/blog/2016/01/17/automacic-update-phpstorm-eap-on-mac-os</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Надоело постоянно обновлять PhpStorm руками. На Ubuntu последнее время делал это с помощью ansible,
под Mac этот плейбук не расчитан, к тому же версию ему надо было указвать вручную.
Поэтому написал скрипт, не совместимый с Ubuntu :)</p>

<p>UPD: 06.06.2016
Сегодня вышла EAP 2016.1.1, так вот, теперь app ставится не в PhpStormEAP, как раньше, а с версией, поэтому мой скрипт перестал работать.</p>

<p><img class="<a" src="href="http://blog.jetbrains.com/phpstorm/files/2016/01/PhpStorm11EAP_splash_2@2x.png">http://blog.jetbrains.com/phpstorm/files/2016/01/PhpStorm11EAP_splash_2@2x.png</a>"></p>

<!-- more -->


<p>Что он делает:</p>

<ul>
<li>идет на страницу EAP, находит там версию</li>
<li>проверяет, что на компе стоит другая версия EAP</li>
<li>качает dmg в папку Загрузки</li>
<li>монтирует образ</li>
<li>завершает PhpStorm, если он открыт</li>
<li>удаляет текущую версию и копирует новую в папку /Applications</li>
<li>запускает новую версию</li>
</ul>


<p>Поставить можно так:
<code>
curl -s "https://gist.githubusercontent.com/popstas/613a72a34576b85caec4/raw/644f457ed0187ab0d1207576e925c06260451131/phpstorm-eap-update.sh" &gt; /usr/local/bin/phpstorm-eap-update
chmod +x /usr/local/bin/phpstorm-eap-update
</code></p>

<p>После чего можно обновлять просто запуском <code>phpstorm-eap-update</code>.
По идее можно даже в cron его засунуть, чтобы совсем автомат, но я и так узнаю о новой версии из rss.</p>

<p>Код лежит здесь - <a href="https://gist.github.com/popstas/613a72a34576b85caec4">https://gist.github.com/popstas/613a72a34576b85caec4</a></p>

<p>В PhpStorm 11 из фич ничего особенного не нашел, зато с этой версии он перешел на использование Java 8,
не знаю, в этом ли дело, но у меня он вроде перестал тормозить.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
