<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Gadgets | Popstas]]></title>
  <link href="http://blog.popstas.ru/blog/categories/gadgets/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.popstas.ru/"/>
  <updated>2017-02-26T05:02:20+05:00</updated>
  <id>http://blog.popstas.ru/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Stanislav Popov]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Большой тачпад как замена мышки]]></title>
    <link href="http://blog.popstas.ru/blog/2016/02/25/big-touchpad-as-mouse-replacement/"/>
    <updated>2016-02-25T23:31:57+05:00</updated>
    <id>http://blog.popstas.ru/blog/2016/02/25/big-touchpad-as-mouse-replacement</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Наслушавшись рассказов про то, какой на макбуке офигенный большой тачпад и как он легко заменяет мышку,
нашел способ испытать это на себе бесплатно. Описываю свои впечатления как обычно: плюсы, минусы, грабли, способы обхода.</p>

<p><img src="/images/2016-02/touchpad_wacom.jpg"></p>

<!-- more -->


<p>Мне повезло: у нас в офисе лежал без дела графический планшет Wacom Intuos Pen &amp; Touch Medium.
Выглядит как огромный (почти А4 формата) тачпад, экрана нет, зато есть поддержка всех операционок и мультитач.</p>

<p>Не скажу насчет винды и линукса, расскажу про мак, но уверен, что по поддержке жестов в Windows не отстает, по крайней мере у Wacom драйвера примерно одинаковые везде.</p>

<h1>Плюсы:</h1>

<ol>
<li><p>Скролл как на мобиле! Можно прокрутить 1000 строк и страницу любой длины за секунду, с таким же кинетическим эффектом, как на мобильном. То есть можно махнуть плавно и прокрутить чуть-чуть, а можно резко. У меня на работе мышка Logitech M705, у нее колесико не зафиксировано, ей можно делать то же самое, а вот дома такого не хватало.</p></li>
<li><p>Больше действий, чем на мышке. Мышки у меня были разные, бывало от 2 до 8 кнопок, последние лет 8 использую мышки с кнопками вперед-назад. У тачпада возможности намного больше.</p></li>
<li><p>Жесты. Если кто-то пробовал использовать жесты мышью в опере или с помощью утилит, то на тачпаде то же самое, но лучше. У меня на wacom доступны простые жесты, я не нашел софт под него, чтобы настроить свои, но даже при этом мне нравится: можно использовать от 1 до 4 пальцев, у каждого сочетания своя функция, в итоге передвигая пальцы вправо, можно вести курсор, выделять текст, переходить вперед в браузере, перетаскивать что-то или переключать текущее окно, в зависимости от сочетания. Ну и местами зум, поворот (ни разу не использовал).</p></li>
<li><p>Горизонтальный скролл теперь так же прост, как вертикальный. Это я не сразу понял, а когда открыл браузер на треть экрана и понял, что дотянуться до кнопки в правой части экрана за пределами видимости очень просто. По сути это для меня в некоторых случаях расширяет рабочую область экрана, которой много не бывает.</p></li>
<li><p>Плюс, растущий из минуса: в ситуациях, где мышкой было бы удобнее, руки тянутся к клавиатуре, надеюсь, они там найдут способы делать что надо быстрее, чем мышкой. Этого можно достичь и менее радикальными способами, но <a href="https://www.youtube.com/watch?v=NnTi9B-D6LA">по бразильской системе</a> все быстрее осваивается :) В PhpStorm уже почувствовал прогресс в клавиатурном управлении, хотя к этому причастен еще и <a href="https://www.youtube.com/watch?v=eq3KiAH4IBI">мастер-класс по Idea</a></p></li>
<li><p>Рука меньше устает. Запястье не упирается в стол на изгибе, а лежит на нем. Тачпадом, в отличие от мышки, можно точно управлять одними пальцами, поэтому запястье либо не касается стола, либо касается, но не играет роли опорной точки.</p></li>
<li><p>Можно тестить поведение сайтов на телефоне. Надуманный плюс, я это не использовал и может никогда не использую.</p></li>
</ol>


<h1>Минусы:</h1>

<ol>
<li><p>Неудобно перетаскивать. Выделение области скриншота, перетаскивание файлов - совершая подобные действия, вы рискуете не дотянуть докуда надо, так как нельзя в отличие от мышки, удерживая кнопку, передвинуть мышку и дотащить элемент.</p></li>
<li><p>Неудобно выделять. Все-таки точность у мыши намного выше, я за 2 дня научился точно попадать тачпадом между букв, куда мне надо, но чувствуется, что мышкой быстрее.</p></li>
<li><p>Мало жестов. Стандартный драйвер поддерживает 95% жестов из справки к системе и больше ничего. Нестандартного я не нашел.</p></li>
<li><p>Не хватает колесика от мышки. Постоянно его использую и без него обламываюсь. Открываю ссылки в новой вкладке через контекстное меню, закрываю вкладки крестиком&hellip; это конечно шаг назад.</p></li>
<li><p>Пальцы иногда срываются. Случайно нажать или отпустить палец в неподходящий момент намного проще, чем мышкой, из-за этого бывают случайные срабатывания всякой фигни.</p></li>
<li><p>Чувствительность может потеряться из-за состояния ваших пальцев. Не знаю, как эппловский тачпад, а вакомовский плохо понимает слишком потные, слишком сухие, слишком пыльные пальцы. А если один палец более скользкий, чем другой (такое случается), скроллить страницу двумя пальцами становится не так удобно. С мышкой таких проблем нет.</p></li>
<li><p>Большой. Мышь занимает меньше места даже с учетом ее рабочей площади. По ощущениям могу сказать, что толку от такого огромного тачпада немного, проявляется только когда нужно что-то перетащить на большое расстояние.</p></li>
</ol>


<h1>Решение проблем</h1>

<ol>
<li><p>Кастомные жесты. На маке похоже решаются только покупкой эппловского тачпада, на который есть миллион программ для расширения функциональности.</p></li>
<li><p>Перетаскивание. Решается эппловским тачпадом.</p></li>
<li><p>Колесико тоже надеюсь заменить кастомным жестом.</p></li>
<li><p>С пальцами ничего не сделаешь, уж какие есть, нерешаемая проблема.</p></li>
</ol>


<h1>UPD 15.06.2016</h1>

<p>В конце мая получил свой эппловский тачпад, первую модель. Делюсь впечатлениями:</p>

<ul>
<li>Какие проблемы решились</li>
<li>Какие проблемы остались</li>
<li>Какие проблемы появились</li>
</ul>


<p>Пойду по порядку, по минусам из обзора Wacom.</p>

<ol>
<li><p>Неудобно перетаскивать. Эта проблема решена просто: добавлена задержка на отпускание. То есть при перетаскивании можно поднимать пальцы на полсекунды, элемент при этом остается захваченным. При этом, задержку можно прервать одиночным тапом.</p></li>
<li><p>Неудобно выделять. Тут ничего нового, выделять неудобно.</p></li>
<li><p>Мало жестов. Это решено. Я пока даже не искал ничего, открыл настройки универсального BetterTouchTool, там все есть.</p></li>
</ol>


<h1>Выводы</h1>

<p>Тачпадом вместо мышки я пользуюсь около месяца, руки к мышке уже не тянутся, но она лежит рядом, на всякие случаи, которые бывали раза два за месяц.</p>

<p>Как это ни странно (мне странно), думаю, что тачпад может быть удобнее мышки. Когда куплю нормальный тачпад, узнаю, так ли это.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
