<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Ubuntu | Popstas]]></title>
  <link href="http://blog.popstas.ru/blog/categories/ubuntu/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.popstas.ru/"/>
  <updated>2016-05-19T22:56:37+05:00</updated>
  <id>http://blog.popstas.ru/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Stanislav Popov]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Bash on Ubuntu on Windows: первый блин]]></title>
    <link href="http://blog.popstas.ru/blog/2016/04/11/bash-on-ubuntu-on-windows/"/>
    <updated>2016-04-11T05:01:00+05:00</updated>
    <id>http://blog.popstas.ru/blog/2016/04/11/bash-on-ubuntu-on-windows</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Итак, <a href="http://blog.popstas.ru/blog/2016/04/07/windows-ubuntu-bash-insider-update-not-available/">дождался обновления</a> Windows, поставил в нее Ubuntu <a href="http://blog.zacorp.ru/main/kak-vklyuchit-podderzhku-ubuntu-v-windows-10/">по инструкции</a>, вот что было дальше:</p>

<p>Tl;dr: оно очень сырое, не работает почти ничего.</p>

<p><img src="/images/2016-04/windows-ubuntu-bash.png"></p>

<!--more -->


<p>Первым делом захотелось родной zsh, берем aptitude, ставим, Ubuntu же!
Шелл открылся под root, так что sudo не нужен.</p>

<pre><code>$ aptitude install zsh
</code></pre>

<p>Конечно, ничего не вышло :) Во-первых, aptitude не нашел файл /var/lock/aptitude,
нет проблем, ставим через <code>apt-get</code>, но оказывается, что нет инета.</p>

<p>Про это есть <a href="https://github.com/Microsoft/CommandLine-Documentation/issues/14">issue#14</a> (а багов за 4 дня открыли 40+), оказалось, дело в DNS, лечится так:</p>

<pre><code>$ echo "nameserver 8.8.8.8" &gt; /etc/resolv.conf
</code></pre>

<p>При этом не заработает ifconfig, ping, nslookup, но пакеты начнут ставиться.
apt-get при установке поругивается, но ставит.</p>

<h1>Zsh</h1>

<pre><code>$ apt-get update &amp;&amp; apt-get install git zsh
</code></pre>

<p>Ок, сработало, ставлю свой <a href="https://github.com/popstas/zsh-config">zsh-config</a>
Что-то пошло не так с пайпами, но в итоге он поставился. Кстати git работает как родной.</p>

<p>Открываю новый терминал, открывается bash, смотрю /etc/passwd, там написано, что
шелл /bin/zsh. Ладно, запускаю zsh вручную, он вывалил кучу ошибок про powerline,
что-то от zsh, никакой красоты не появилось.</p>

<p>Ок, упрощаем, удаляю свой конфиг, открываю чистый zsh - все равно облом.</p>

<p>Ладно, не в zsh счастье (или все-таки в нем?).</p>

<p>Открываю <code>mc</code>, он как бы работает, но после первого нажатия Enter курсоры перестают бегать.
Выходим, идем дальше.</p>

<h1>Python</h1>

<pre><code>$ apt-get install python-pip python-dev
</code></pre>

<p>Все поставилось.
Смотрим pip:</p>

<ul>
<li><code>glances</code> - не работает</li>
<li><a href="http://blog.popstas.ru/blog/2015/12/10/interactive-bash-history-with-search/">percol</a> - работает!</li>
<li><code>ansible</code> - ругается при запуске про <code>Function not implemented</code></li>
<li><code>ps_mem</code> - конечно нет</li>
<li><code>httpie</code> - работает!</li>
</ul>


<h1>SSH</h1>

<p>Тащим ключ с домашней машины</p>

<pre><code>$ rsync popstas@home:/Users/popstas/.ssh/id_dsa ~/.ssh
</code></pre>

<p>Работает!</p>

<p>Подключаюсь к удаленному хосту - тоже работает!
Там зашел в <code>mc</code>, стало понятно, что глючит терминал: на удаленке курсоры тоже бегают плохо.
Ок, терминал будет, потом.</p>

<h1>PHP</h1>

<pre><code>$ apt-get install php5-cli
</code></pre>

<p>PHP работает.
Composer ставится, но при попытке установить им что-нибудь зависает.</p>

<h1>Nginx</h1>

<p>Ставится, но не стартует, в error.log пишет, что не может прибиндиться к сокету.</p>

<h1>Вывод</h1>

<p>Пользоваться этим сейчас конечно нельзя и в ближайший месяц думаю можно не надеяться.
Я рассчитывал на большее, ну ладно, будем надеяться, что у Microsoft получится сделать
полноценный линукс, хотя видно, что работы тут еще немеряно.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Windows 10 Build 14316 со встроенной Ubuntu и Bash через программу Microsoft Insider Preview доступна не всем]]></title>
    <link href="http://blog.popstas.ru/blog/2016/04/07/windows-ubuntu-bash-insider-update-not-available/"/>
    <updated>2016-04-07T00:26:00+05:00</updated>
    <id>http://blog.popstas.ru/blog/2016/04/07/windows-ubuntu-bash-insider-update-not-available</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Все конечно слышали, что Microsoft и Canonical сговорились и встроили в винду линукс. Так вот, его пока еще нельзя потрогать.</p>

<p>UPD 11.04.2016: сборка 14316 дошла до меня, смотрите инструкцию по настройке.</p>

<ul>
<li><a href="https://github.com/Microsoft/CommandLine-Documentation/issues/5">issue про недоступность сборки 14316</a></li>
<li><a href="http://blog.zacorp.ru/main/kak-vklyuchit-podderzhku-ubuntu-v-windows-10/">Инструкция по обновлению на русском</a></li>
</ul>


<p><img class="<a" src="href="http://az648995.vo.msecnd.net/win/2016/04/bash-1024x569.png">http://az648995.vo.msecnd.net/win/2016/04/bash-1024x569.png</a>" title="" ></p>

<!-- more -->


<p>Вчера утром пришло письмо от Microsoft:</p>

<blockquote><p>Только что закончилась ежегодная конференция разработчиков Build 2016, на которой мы представили новые функции Windows 10.
Вы сможете в числе первых опробовать эти новые функции, выбрав &ldquo;быстрый&rdquo; или &ldquo;медленный&rdquo; круг обновлений. Подробную информацию о новых возможностях читайте в записи блога Гейба о последней сборке Windows 10 Insider Preview. Обратите внимание, что для участников программы предварительной оценки, которые хотят выполнить чистую установку этой сборки или запустить ее в виртуальной машине, доступны ISO-образы. (на английском языке.)</p></blockquote>

<p>Я конечно пришел домой вечером, скачал ISO, поставил на Virtualbox, сегодня на обеде думал: &ldquo;Приду домой, посмотрю, что там за линукс&rdquo;. Удивлялся, что до сих пор не гуглятся обзоры фичи.</p>

<p>Включил виртуалку, x64, English, что дальше делать - не понятно. Нагуглил официальные страницы фичи:</p>

<ul>
<li><a href="https://blogs.windows.com/windowsexperience/2016/04/06/announcing-windows-10-insider-preview-build-14316/">Анонс билда</a></li>
<li><a href="https://msdn.microsoft.com/en-us/commandline/wsl/about">Видео с конференции BUILD</a></li>
<li><a href="https://github.com/Microsoft/CommandLine-Documentation">Github</a></li>
<li><a href="https://github.com/Microsoft/CommandLine-Documentation/blob/master/commandline/WSL/install_guide.md">Инструкция по включению фичи</a></li>
</ul>


<p>Уже написана <a href="http://blog.zacorp.ru/main/kak-vklyuchit-podderzhku-ubuntu-v-windows-10/">инструкция по обновлению до Windows subsystem for Linux</a> на русском, но до рабочей фичи ее автор тоже не дошел.</p>

<p>Чтобы обновление пришло, нужно в настройках центра обновлений включить режим разработчика, переключиться на Insider level: fast, обновиться минимум до build 14316</p>

<p>Все стало понятно из этого <a href="https://github.com/Microsoft/CommandLine-Documentation/issues/5">issue</a>, кто-то, включая меня, застрял на сборке 14295.</p>

<p>Ждем.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Показать все окна Gnome Terminal в Ubuntu]]></title>
    <link href="http://blog.popstas.ru/blog/2015/11/16/show-all-terminal-windows-in-ubuntu/"/>
    <updated>2015-11-16T23:55:17+05:00</updated>
    <id>http://blog.popstas.ru/blog/2015/11/16/show-all-terminal-windows-in-ubuntu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>При работе за компом имею привычку открывать много терминалов,
не группируя их по вкладкам, рабочим столам или менеджером терминалов типа tmux.
При этом терминалы расположены по всему рабочему экрану.</p>

<p>Из-за этого была такая проблема: при переключении на браузер или редактор,
которые обычно занимают по полэкрана, все терминалы оказывались под большими окнами.</p>

<p>Придумал решение: нужно, чтобы можно было выбрать один терминал (который обычно доступен по Alt-Tab),
нажать хоткей и достать все окна этой же программы наверх.</p>

<!-- more -->


<h4>Для этого нужно:</h4>

<ul>
<li>определить текущее окно</li>
<li>определить его класс</li>
<li>найти все окна с тем же классом</li>
<li>активировать каждое из окон</li>
</ul>


<p>Для манипуляции с окнами из консоли использовал <code>xdotool</code>:</p>

<pre><code>sudo aptitude install xdotool
</code></pre>

<p>Через полчаса родился страшный однострочник, в итоге из него получился такой скрипт:</p>

<pre><code>
# !/bin/bash
# 
# Activate all windows with process name of currently active window

# Получить текущее активное окно, его pid, имя процесса
current_pid=$(xdotool getwindowpid $(xdotool getactivewindow))
current_name=$(ps -p $current_pid -o comm=)
clean_name=${current_name%-}

name=${1:-$clean_name}

# найти окна процесса (только видимые), активировать каждое из них
xdotool search --onlyvisible --class "$name" \
  | xargs -L1 --no-run-if-empty xdotool windowactivate
</code></pre>

<h3>Какие были проблемы:</h3>

<ul>
<li>У каждого процесса оказалось штук по 5 &ldquo;окон&rdquo;, которые на самом деле не видны</li>
<li>Текущий процесс <code>gnome-terminal</code> виден в процессах как <code>gnome-terminal-server</code>,
в процессах имя не входит и отображается как <code>gnome-terminal-</code>,
в этом месте был вбит костыль, добавлена обрезка дефиса в конце.</li>
</ul>


<p>Скрипт был сохранен в /usr/local/bin/window-activate и через <code>ccsm</code> (Compiz config settings manager) повешен на хоткей.</p>

<p>Скрипт можно вызывать, передав параметром имя процесса, иначе возьмет его из текущего окна.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
