<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Ubuntu | Popstas]]></title>
  <link href="http://blog.popstas.ru/blog/categories/ubuntu/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.popstas.ru/"/>
  <updated>2016-03-27T10:54:24+05:00</updated>
  <id>http://blog.popstas.ru/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Stanislav Popov]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Показать все окна Gnome Terminal в Ubuntu]]></title>
    <link href="http://blog.popstas.ru/blog/2015/11/16/show-all-terminal-windows-in-ubuntu/"/>
    <updated>2015-11-16T23:55:17+05:00</updated>
    <id>http://blog.popstas.ru/blog/2015/11/16/show-all-terminal-windows-in-ubuntu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>При работе за компом имею привычку открывать много терминалов,
не группируя их по вкладкам, рабочим столам или менеджером терминалов типа tmux.
При этом терминалы расположены по всему рабочему экрану.</p>

<p>Из-за этого была такая проблема: при переключении на браузер или редактор,
которые обычно занимают по полэкрана, все терминалы оказывались под большими окнами.</p>

<p>Придумал решение: нужно, чтобы можно было выбрать один терминал (который обычно доступен по Alt-Tab),
нажать хоткей и достать все окна этой же программы наверх.</p>

<!-- more -->


<h4>Для этого нужно:</h4>

<ul>
<li>определить текущее окно</li>
<li>определить его класс</li>
<li>найти все окна с тем же классом</li>
<li>активировать каждое из окон</li>
</ul>


<p>Для манипуляции с окнами из консоли использовал <code>xdotool</code>:</p>

<pre><code>sudo aptitude install xdotool
</code></pre>

<p>Через полчаса родился страшный однострочник, в итоге из него получился такой скрипт:</p>

<pre><code>
# !/bin/bash
# 
# Activate all windows with process name of currently active window

# Получить текущее активное окно, его pid, имя процесса
current_pid=$(xdotool getwindowpid $(xdotool getactivewindow))
current_name=$(ps -p $current_pid -o comm=)
clean_name=${current_name%-}

name=${1:-$clean_name}

# найти окна процесса (только видимые), активировать каждое из них
xdotool search --onlyvisible --class "$name" \
  | xargs -L1 --no-run-if-empty xdotool windowactivate
</code></pre>

<h3>Какие были проблемы:</h3>

<ul>
<li>У каждого процесса оказалось штук по 5 &ldquo;окон&rdquo;, которые на самом деле не видны</li>
<li>Текущий процесс <code>gnome-terminal</code> виден в процессах как <code>gnome-terminal-server</code>,
в процессах имя не входит и отображается как <code>gnome-terminal-</code>,
в этом месте был вбит костыль, добавлена обрезка дефиса в конце.</li>
</ul>


<p>Скрипт был сохранен в /usr/local/bin/window-activate и через <code>ccsm</code> (Compiz config settings manager) повешен на хоткей.</p>

<p>Скрипт можно вызывать, передав параметром имя процесса, иначе возьмет его из текущего окна.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
