<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Travis | Popstas]]></title>
  <link href="http://blog.popstas.ru/blog/categories/travis/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.popstas.ru/"/>
  <updated>2017-02-26T05:19:56+05:00</updated>
  <id>http://blog.popstas.ru/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Stanislav Popov]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Настройка кеширующего прокси Apt-cacher-ng для ускорения тестирования Ansible ролей с Molecule, Gitlab CI и Docker]]></title>
    <link href="http://blog.popstas.ru/blog/2017/02/26/apt-cacher-ng-for-testing-ansible-roles-with-docker-and-gitlab-ci/"/>
    <updated>2017-02-26T04:14:00+05:00</updated>
    <id>http://blog.popstas.ru/blog/2017/02/26/apt-cacher-ng-for-testing-ansible-roles-with-docker-and-gitlab-ci</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>В <a href="/blog/2017/02/24/why-you-should-not-use-apt-mirror-for-ansible-tests-in-docker/">предыдущей статье</a> я настраивал <code>apt-mirror</code> для тех же целей. У того способа нашлось несколько недостатков.</p>

<p>В статье ниже описано, как решить ту же проблему, используя <code>apt-cacher-ng</code>.</p>

<p>Tl;dr: на этот раз все получилось, этот способ меня устроил.</p>

<p><img src="http://blog.popstas.ru/images/2017-02/apt-cacher-ng.png" /></p>

<!-- more -->


<h2>Настройка apt-cacher-ng</h2>

<p>Здесь все довольно просто, проще, чем с <code>apt-mirror</code>.</p>

<pre><code>apt-get install apt-cacher-ng
</code></pre>

<p>В конфиге я задал пароль админа в <code>/etc/apt-cacher-ng/security.conf</code>, он дает право смотреть подробную статистику по cache-hit.</p>

<p>В <code>/etc/apt-cacher-ng/acng.conf</code> интересны следующие строчки:</p>

<ul>
<li><code>ExTreshold: 4</code> - устаревание кеша, в днях. Если файл ни разу не запрашивался дольше указанного времени, он будет удален. Я увеличил до 30 дней</li>
</ul>


<p>В остальном стандартный конфиг делает следующее:</p>

<ul>
<li>запускает веб-сервер для всего мира на <code>0.0.0.0:3142</code></li>
<li>хостит страничку и информацией о сервисе и статистикой на <a href="http://myserver.ru:3142">http://myserver.ru:3142</a></li>
<li>хранит кеши в <code>/var/cache/apt-cacher-ng</code></li>
</ul>


<p>После этого можно перезапустить сервис:
<code>
service apt-cacher-ng restart
</code></p>

<p>Проверяем, что он поднялся, должен открыться урл <code>http://myserver.ru:3142</code>.</p>

<h2>Настройка на клиентах</h2>

<p>На клиентах нужно добавить один файлик с указанием адреса прокси, <code>sources.list</code> менять не надо:
<code>
echo 'Acquire::http::Proxy "http://myserver.ru:3142";' &gt; /etc/apt/apt.conf.d/00aptproxy
</code></p>

<p>На хосте я этого делать не стал, т.к. у меня там стоит старая Ubuntu 14.04, а тестирую я на Ubuntu 16.04. К слову, apt-cacher-ng это не волнует, он нормально кеширует новые пакеты, не смотря на то, что стоит на старой оси. Как я понимаю, его можно использовать и в смешанном режиме, то есть кешировать пакеты сразу от нескольких версий операционок, но я это не проверял.</p>

<p>Вместо этого я положил файлик с указанием прокси в отдельную папку, откуда я буду пробрасывать его внутрь тестовых контейнеров:
<code>
echo 'Acquire::http::Proxy "http://myserver.ru:3142";' &gt; /usr/local/src/00aptproxy
</code></p>

<h2>Использование с Molecule, Gitlab CI и Travis CI</h2>

<p>Не знаю зачем, но роли я тестирую сразу двумя CI: Gitlab и Travis. В связи с этим появляется проблема: нужно на Gitlab CI использовать один кеширующий сервер, при локальном тестировании другой, а для Travis CI убирать его.</p>

<p>Сложность в том, что Molecule не поддерживает разные конфиги, только умеет использовать в конфигах переменные окружения. Это я и использовал.</p>

<p>Смысл в том, что на разных CI в контейнер будут пробрасываться разные <code>/etc/apt/apt.conf.d/00aptproxy</code>, для Travis это будет просто пустой файл.</p>

<p><code>.travis.yml</code>:
<code>
script:
  - export MOLECULE_APTPROXY_PATH="$PWD/00aptproxy"
  - touch "$MOLECULE_APTPROXY_PATH"
  - molecule --debug test
</code></p>

<p><code>molecule.yml</code>:
<code>
docker:
  containers:
    - name: ansible-role-mysql
      image: ubuntu
      image_version: latest
      volume_mounts:
        - ${MOLECULE_APTPROXY_PATH}:/etc/apt/apt.conf.d/00aptproxy
</code></p>

<p><code>.gitlab-ci.yml</code> я решил не менять, вместо этого я изменил способ регистрации раннеров в Gitlab CI, используются специальные раннеры с проброшенной переменной окружения:</p>

<pre><code>gitlab-ci-multi-runner register -n \
  --executor docker \
  --description "Docker at myserver.ru on popstas/ubuntu-molecule" \
  --docker-image "popstas/ubuntu-molecule:latest" \
  --docker-volumes /var/run/docker.sock:/var/run/docker.sock \
  --env "MOLECULE_APTPROXY_PATH=/usr/local/src/00aptproxy"
</code></pre>

<p>Это сделано потому, что я еще запускаю локальные раннеры, хотелось сделать так, чтобы <code>.gitlab-ci.yml</code> подходил во всех случаях.</p>

<p>На локальной машине можно просто добавить переменные окружения через <code>export</code> прямо в терминале или добавить их в ваш <code>~/.profile</code>, тогда можно просто запускать <code>molecule test</code> и все будет работать.</p>

<h2>Тестирование скорости</h2>

<p>Дополню таблицу из <a href="/blog/2017/02/24/why-you-should-not-use-apt-mirror-for-ansible-tests-in-docker/">прошлой статьи</a>. Естественно, указано время второго прогона apt-cacher-ng для роли, т.к. в первый запуск пакеты еще не скачались, и скорость будет как при использовании стандартного репозитория.</p>

<table>
<thead>
<tr>
<th>Роль                </th>
<th> archive.ubuntu.org </th>
<th> apt-mirror </th>
<th> apt-cacher-ng </th>
<th> Travis CI:</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>ansible-role-common </td>
<td> 8:04               </td>
<td> 6:18       </td>
<td> 6:30          </td>
<td> <strong>4:32</strong></td>
</tr>
<tr>
<td>ansible-role-mysql  </td>
<td> 3:41               </td>
<td> <strong>3:22</strong>   </td>
<td> 3:26          </td>
<td> 3:46</td>
</tr>
<tr>
<td>ansible-role-zsh    </td>
<td> 3:16               </td>
<td> <strong>2:54</strong>   </td>
<td> 2:56          </td>
<td> 4:08</td>
</tr>
</tbody>
</table>


<p>Как видим, в скорости решение с <code>apt-cacher-ng</code> по сравнению с <code>apt-mirror</code> почти не теряет. Если не видно разницы, зачем тратить лишние 140 Гб?</p>

<p>Кстати, скорость тестирования увеличилась и на других способах, которые я описывал в прошлой статье: если тогда разница между способами была 20-30%, то теперь она сократилась до 10-20%. Это говорит о том, что если ничего не делать и пользоваться стандартными удаленными репозиториями, вы будете больше зависеть от внешних факторов.</p>

<h2>Выводы</h2>

<h3>Минусы:</h3>

<ul>
<li>Подходит только для множественного запуска однотипных установок, в моем случае так и есть</li>
<li>Немного медленнее, чем при использовании зеркала, минусом это назвать сложно, т.к. разница всего 1-3%</li>
<li>Нужно пробрасывать порт через фаервол, если хотите открыть прокси всему миру, я этого делать не стал :)</li>
</ul>


<h3>Плюсы:</h3>

<ul>
<li>Хранит только нужные пакеты</li>
<li>Кеширует не только пакеты из стандартного репозитория, но и внешние пакеты, которые вы добавляете в <code>sources.list</code></li>
<li>Не требует изменения sources.list</li>
<li>Проше настраивать</li>
<li>Не нужен веб-сервер (nginx)</li>
<li>По умолчанию фаервол закрывает вас</li>
</ul>


<p>Как видите, минусы надуманны, а плюсы реальны. На этом история ускорения скачивания пакетов закончена, но остается еще много интересных моментов в тестировании Ansible на Gitlab CI, продолжение следует.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Автоматическое скачивание торрентов с Weburg в Transmission и статистика на InfluxDB & Grafana]]></title>
    <link href="http://blog.popstas.ru/blog/2016/01/17/torrent-transmission-client-for-weburg/"/>
    <updated>2016-01-17T08:22:25+05:00</updated>
    <id>http://blog.popstas.ru/blog/2016/01/17/torrent-transmission-client-for-weburg</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>У моего интернет-провайдера Планета есть бонусная программа поощрения раздачи торрентов с <a href="http://weburg.net">weburg.net</a>, дающая бонусы,
их можно тратить на абонентскую плату. У меня комп постоянно включен, я сразу стал участвовать.</p>

<p>Поддержку раздач можно разбить на несколько задач:</p>

<ol>
<li>периодически скачивать новинки фильмов</li>
<li>скачивать новые серии популярных сериалов</li>
<li>удалять то, что плохо раздается</li>
</ol>


<p>Через пару месяцев мне это надоело, задумался об автоматизации этого процесса и вот в новогодние каникулы родился
<a href="https://github.com/popstas/transmission-cli">transmission-cli</a> - консольная утилита, решающая часть этих задач.</p>

<iframe src="https://ghbtns.com/github-btn.html?user=popstas&repo=transmission-cli&type=star&count=true&size=large" frameborder="0" scrolling="0" width="160px" height="30px"></iframe>


<p><a href="https://travis-ci.org/popstas/transmission-cli"><img src="https://travis-ci.org/popstas/transmission-cli.svg?branch=master" alt="Build Status" /></a>
<a href="https://coveralls.io/github/popstas/transmission-cli?branch=master"><img src="https://coveralls.io/repos/popstas/transmission-cli/badge.svg?branch=master&amp;service=github" alt="Coverage Status" /></a></p>

<p><img class="<a" src="href="https://github.com/popstas/transmission-cli/raw/master/docs/img/grafana.png?raw=true">https://github.com/popstas/transmission-cli/raw/master/docs/img/grafana.png?raw=true</a>"></p>

<!-- more -->


<h2>Возможности</h2>

<ul>
<li>скачивание популярных торрентов с <a href="http://weburg.net">http://weburg.net</a></li>
<li>удаление дублирующихся раздач (для сериалов)</li>
<li>отправка метрик в InfluxDB (для слежения за популярностью)</li>
</ul>


<h1>Установка</h1>

<p>Установить клиент можно так:
<code>bash
latest_phar=$(curl -s https://api.github.com/repos/popstas/transmission-cli/releases/latest | grep 'browser_' | cut -d\" -f4)
wget -O /usr/local/bin/transmission-cli "$latest_phar"
chmod +x /usr/local/bin/transmission-cli
</code></p>

<p>Пользоваться графиками можно с трудом, потому что InfluxDB и Grafana вам придется устанавливать самостоятельно.
Я ставил то и другое в docker на свою виртуалку и пробрасывал порты на localhost,
сейчас localhost вшит в <a href="https://github.com/popstas/transmission-cli/blob/master/src/Config.php">конфиг</a>,
который по сути сейчас находится в коде.</p>

<p>Поставить можно так, заменив папки <code>/Users/popstas/lib/grafana</code> и <code>/var/lib/influxdb</code> на ваши,
это укажет, где будут храниться данные InfluxDB и Grafana:
<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
<span class='line-number'>6</span>
<span class='line-number'>7</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>docker run -d \ -p 3000:3000 \
</span><span class='line'>           -v /Users/popstas/lib/grafana:/var/lib/grafana \
</span><span class='line'>            &ndash;name grafana grafana/grafana&lt;/p&gt;
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>&lt;p&gt;docker run -d -p 8083:8083 -p 8086:8086 \
</span><span class='line'>           -v /var/lib/influxdb:/data \
</span><span class='line'>           &ndash;name influxdb tutum/influxdb</span></code></pre></td></tr></table></div></figure></p>

<p>Папку от InfluxDB я оставил в виртуалке, т.к. оказалось, что InfluxDB не может работать с папкой, смонтированной в
VirtualBox из Mac OS (какой-то старый глюк docker).</p>

<p>Чтобы собиралась статистика, нужно добавить в cron задания, я собираю с 2 компов, поэтому добавляю 2 раза.</p>

<p>Также, чтобы не было конфликтов, статистика не будет отсылаться, если найдет раздачи с одинаковыми названиями,
которые обычно остаются от сериалов. Поэтому их нужно чистить перед отпправкой статистики.</p>

<p>Раздачи у меня скачиваются в папку, за которой следят оба Transmission, как только туда попадает торрент, раздача
сразу начинается (можно сделать, чтобы спрашивала разрешение, настраивается в Transmission).</p>

<p>В итоге у меня получился такой cron:
<code>
PATH="$PATH:/usr/local/bin"
59 * * * * transmission-cli remove-duplicates --host=localhost
59 * * * * transmission-cli remove-duplicates --host=wrtnsq
0  * * * * transmission-cli send-metrics --host=localhost
0  * * * * transmission-cli send-metrics --host=wrtnsq
1  2 * * * transmission-cli download-weburg --dest=/Volumes/media/_planeta/_torrents
</code></p>

<h2>Результаты статистики</h2>

<p>Никогда не знал о своих раздачах ничего, кроме рейтинга и объема розданного за все время.
Графики показали интересные вещи (о которых можно было и так догадаться):</p>

<ul>
<li>с 18 до 22 пик раздач, с 22 до 2 спад, с 2 до 9 все спят</li>
<li>в праздники и выходные больше качают днем и до ночи, но после 2 все равно все спят</li>
<li>популярные фильмы популярны обычно не больше недели</li>
<li>есть популярные фильмы, которые популярны и через несколько месяцев, например &ldquo;Интерстеллар&rdquo;</li>
</ul>


<p>Сейчас я могу выбрать в Grafana период в 7 дней, отсортировать раздачи по розданным Гб и получить список
раздач-кандидатов на удаление.</p>

<p>Со статистикой еще надо работать, что еще хочется сделать:</p>

<ul>
<li><p>нормальную группировку по периодам, сейчас группируется только за час или за весь выбранный период,
нельзя выбрать последнюю неделю и посмотреть посуточные метрики. Я скидываю метрики и сначала не понимал,
почему так, но тут как раз вышла статья
<a href="http://habrahabr.ru/post/274303/">Почему расчет перцентилей работает не так как вы ожидаете?</a> и многое мне объяснила.</p></li>
<li><p>добавить в метрики инфу о весе раздач и вывести эффективность раздач: например, фильм в 1080p весом в 10 Гб
скачали на 50 Гб за неделю, а 2 Гб фильм низкого качества скачали на 10 Гб, если не учитывать вес раздач, то выходит,
что первая раздача в 5 раз эффективнее, но если учитвать, то оказвается, что они равны.</p></li>
</ul>


<h2>Техническая часть:</h2>

<ul>
<li>Symfony console - каркас консольной утилиты</li>
<li>InfluxDB - хранилище метрик</li>
<li>Grafana - рисование графиков</li>
<li>Composer - управление зависимостями</li>
<li>Box - <a href="http://habrahabr.ru/post/274745/">сборка PHAR</a></li>
<li>PHPCS, PHPMD - линтеры PHP</li>
<li>Travis CI - публицация PHAR на Github</li>
<li>Coveralls - сервис слежения за покрытием кода тестами</li>
</ul>


<p>Половину из этого я ни разу не использовал, вторую половину - немного. Поэтому граблей хватает.</p>

<h3>Symfony console</h3>

<p>Тут мне сказать особо нечего, фреймворки я только начинаю осваивать, пока ничего не понятно с Dependency Injection,
чувствую, что у меня переменные в функции местами прокидываются криво, а местами не прокидываются, где стоило бы.</p>

<p>Не понятно, как тестить через PHPUnit, как мокать объекты.</p>

<p>Пока радуюсь, что освоился с namespaces и использовал на практике PSR-2 и PSR-4.</p>

<p>Почти все идеи взяты из исходников
<a href="https://github.com/composer/composer">composer</a> и
<a href="https://github.com/MartialGeek/transmission-api">transmission-api</a></p>

<h3>InfluxDB</h3>

<p>InfluxDB не может работать с папкой, смонтированной в VirtualBox из Mac OS (какой-то старый глюк docker).</p>

<p>InfluxDB я раньше не видел, хотел посмотреть ее как замену для хранилища Whisper из стека
Diamond -> Carbon -> Whisper -> Graphite -> Grafana для рисования графиков сервера.</p>

<p>Компания, стоящая за InfluxDB с недавнего времени назвается InfluxData и предлагает свой стек
<a href="https://influxdata.com/time-series-platform/">TICK</a>, в который
входит еще и алертинг по отклонениям метрик. Могу сказать о нем то, что Telegraf работает, InfluxDB работает без тормозов,
собирая с моего компа метрики раз в 10 секунд, Chronograf какой-то неполноценный, по сравнению с Grafana,
а Kapacitor я еще не смотрел (UPD 19.05.2016: <a href="/blog/categories/kapacitor/">уже смотрел</a>).</p>

<h3>Grafana</h3>

<p>В Grafana 2.6 появилось много нового, по сравнению с 2.0, которую я видел в августе. А вообще, если кто использовал
Cacti или Graphite и не видел Grafana, посмотрите, красота неописуемая.</p>

<h3>Composer</h3>

<p>Некоторые dev-пакеты (phpunit) потребовали php 5.6 для запуска, поэтому поставил 5.6 минимальной необходимой версией,
хотя по факту клиент может работать и на 5.5, а на 5.4 уже не может.</p>

<h3>Box</h3>

<p>Если собирать PHAR, используя box, установленный через composer, в архив попадает много ненужных dev-пакетов.
Сначала я пытался бороться с этим исключением пакетов через box.json, потом понял, что это бесполезно
(все пакеты не исключишь, а однажды исключишь нужный), в итоге пришел к такой схеме:</p>

<ul>
<li>ставим пакеты через <code>composer install --no-dev</code></li>
<li>качаем box.phar</li>
<li>собираем transmission-cli.phar</li>
<li>доставляем пакеты через composer update</li>
</ul>


<p>Это в 3 раза уменьшило вес собранного архива.</p>

<h3>PHPCS, PHPMD</h3>

<p>PHP Code Sniffer умеет анализировать ваш код на соответствие определенным стандартам, в моем случае PSR-2,
ставится через Composer, используется так:
<code>
./vendor/bin/phpcs --standard=psr2 ./src
</code></p>

<p>А PHP Mess Detector у меня не запустился.</p>

<h3>Travis CI</h3>

<p>Впервые удалось использовать его по назначению. Как-то пробовал использовать его для тестов пакета bash скриптов
<a href="https://github.com/popstas/drupal-scripts">drupal-scripts</a>, но быстро сдался, т.к. в окружении travis они вели себя не так,
как на локалке (в итоге перекинул тесты на TeamCity).</p>

<p>На этом проекте travis прогоняет тесты phpunit
(тестов по сути еще нет, но без phpunit в каком-либо виде travis по умолчанию фейлит сборку)
и если к коммиту был проставлен git tag,
публикует PHAR как приложение к релизу на Github, чуть подробнее я написал
в <a href="http://habrahabr.ru/post/274745/#comment_8736379">этом комменте</a>.</p>

<h3>Coveralls</h3>

<p>До покрытия тестами я еще не добирался, я тесты-то еще только начинаю использовать, решил попробовать на этом проекте.</p>

<p>Чтобы добавить coveralls в самом простом случае (в доках есть и сложные), достаточно сделать так, чтобы PHPUnit
генерил файл <code>build/logs/clover.xml</code>, для этого надо добавить строчку в phpunit.xml, в секцию logging:
<code>xml
&lt;logging&gt;
    &lt;log type="coverage-clover" target="build/logs/clover.xml"/&gt;
&lt;/logging&gt;
</code>
Ну и конечно зарегаться на <a href="https://coveralls.io/">https://coveralls.io/</a> и активировать там проект.
Если путь будет другой, придется читать доки и создавать файл настройки .coveralls.yml</p>

<p>В результате я имею красивую красную ачивку на странице проекта
и <a href="https://coveralls.io/github/popstas/transmission-cli">историю деградации покрытия</a> :)</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
